\section{Устройства ввода мощности в сверхпроводящие резонаторы\label{sec:pow/int}}

Использование сверхпроводящих резонаторов в УЗЧ налагает ряд ограничений на устройства ввода СВЧ
мощности (УВМ).
Эти ограничения связаны с узкой полосой пропускания резонатора и максимальной величиной тепловой
нагрузки, которую может выдержать криосистема.
Для СП резонаторов используют УВМ на основе прямоугольных и коаксиальных
волноводов~\cite{padamsee2008rf}.
Сравнение УВМ представлено в \cref{tab:pow/int/proscons}~\cite{Delayen}.
Для ввода мощности в резонаторы, построенные на основе коаксиальных линий, используются УВМ
коаксиального типа~\cite{Maimone:IPAC2015-THPF014,Zvyagintsev:RUPAC2018-WEPSB47,
	Wlodarczak,Pronitchev:NAPAC2016-MOPOB24,Sakai}.
%
\begin{table}[htbp]
	\centerfloat{%
		\begin{threeparttable}
			\caption{Сравнение коаксиальных и прямоугольных
				УВМ\label{tab:pow/int/proscons}}
			\begin{tabular}{ccc}
				\toprule
				Коаксиальный тип              & Прямоугольный тип             \\
				\midrule
				\multicolumn{2}{c}{Достоинства}                               \\ \midrule
				компактность                  & простота конструкции          \\
				малые утечки тепла            & большая максимальная мощность \\
				просто сделать подстраиваемым & простое охлаждение            \\
				                              & высокая скорость откачки      \\
				\midrule
				\multicolumn{2}{c}{Недостатки}                                \\ \midrule
				сложность конструкции         & большие габариты              \\
				меньшая максимальная мощность & большие утечки тепла          \\
				сложное охлаждение            & сложно сделать подстраиваемым \\
				низкая скорость откачки                                       \\
				\bottomrule
			\end{tabular}
		\end{threeparttable}
	}
\end{table}

% Кроме типа УВМ, важной характеристикой УЗЧ, влияющей на параметы устройства является частота
% повторения импульсов тока частиц~\cite{fermilab_engineering}.
% Различают непрерывный и импульсный режимы работы УЗЧ.

% В импульсном режиме работы требуется учитывать изменение собственной частоты резонатора при заполнении
% резонатора мощностью за счёт механической деформации под действием силы Лоренца.
% В непрерывном режиме возникающая сила Лоренца является постоянной во времени, и парировать её
% влияние динамической подстройкой частоты резонатора не требуется.

% В зависимости от скважности~СВЧ импульсов, изменяется доля динамических тепловых нагрузок на
% криосистему.
% Так, при высокой скважности~СВЧ импульсов определяющими будут статические тепловые нагрузки,
% а в непрерывном режиме работы требуется уделять особое внимание снижению динамических тепловых
% нагрузок, вызванных потерями в стенках резонатора и УВМ\@.

При работе СП УЗЧ существует три основных причины расстройки частоты резонаторов:
%
\begin{itemize}[beginpenalty=10000]
	\item флуктуации давления жидкого гелия;
	\item микрофонный эффект;
	\item эффект Лоренца.
\end{itemize}

Флуктуации давления гелия в криосистеме механически воздействуют на стенки СП
резонаторов, изменяя их частоту.
Характерные значения флуктуаций гелия в системе охлаждения резонаторов при температуре
\SI{4.2}{\K} составляют \SIrange{5}{10}{\milli\bar}~\cite{saraf_pressure}.
Эти изменения достаточно медленные, с длительностями от десятков секунд до нескольких минут.

Микрофонный эффект заключается в резонансной раскачке механических колебаний резонатора при
равенстве собственной частоты механических колебаний резонатора и частоты работы моторов
обеспечивающих работу ускорителя приборов.
Обычно для устранения этого эффекта используют демпферы механических колебаний на подставках моторов
и других источников вибраций.

Под эффектом Лоренца подразумевают механическое воздействие на стенки резонатора возникающей
во время СВЧ импульса силы Лоренца.
Согласно природе этой силы, модуль механического воздействия на стенки резонатора будет повторять
форму СВЧ импульса, и иметь те же характерные времена.

Для компенсации этих эффектов используют устройства подстройки частоты, обычно состоящие из двух
частей "--- систем <<быстрой>> и <<медленной>> подстройки частоты.
Устройства медленной подстройки используют шаговые двигатели или пневматические системы для
деформации стенок резонаторов.
Такие механизмы могут компенсировать медленные дестабилизирующие эффекты с частотами от
\SI{1}{\Hz}.
Эти системы используют для подстройки смещений частоты, вызванных захолаживанием резонатора и
флуктуациями давления гелия в криосистеме.
Быстрые системы подстройки используют пьезоэлементы и могут компенсировать воздействия с частотами
до нескольких сотен \si{\Hz}.
Эти системы компенсируют изменения частоты, вызванные микрофонными эффектами и силой Лоренца.
%
\begin{figure}[htbp]
	\centerfloat{%
		\includegraphics[height=0.35\textheight]{model/hwr}
	}
	\caption{Сечение модели полуволнового СП резонатора\label{fig:pow/int/hwr}}
\end{figure}

На \cref{fig:pow/int/hwr} изображена ячейка полуволнового СП резонатора с фазовой
скоростью~\(\beta_{\textup{ф}}=0,21\), разрабатываемого для ускорителя
NICA~\cite{authorQWR, Gusarova:IPAC2017-MOPVA087, Gusarova:SRF2017-MOPB034}.
ЭДХ резонатора представлены в \cref{tab:pow/int/hwr_props}.
Данная глава посвящена разработке УВМ для этого
резонатора~\cite{authorvakQWR,authorCoupQWR,authorCoupHWR}.
%
\begin{table}[htbp]
	\centerfloat{%
		\captionsetup{justification=centering}
		\caption{ЭДХ и параметры режима работы полуволнового СП
			резонатора\label{tab:pow/int/hwr_props}}%
		\begin{tabular}{lS[table-parse-only]}
			\toprule
			\multicolumn{1}{c}{Параметр}             & Значение            \\
			\midrule
			\(f_0, \si{\MHz}\)                       & 325                 \\
			\(\beta_{\textup{ф}}\)                   & 0,21                \\
			\(Q_0\)                                  & 1,3e9               \\
			\(R_{\textup{ш}}/Q_0, \si{\Ohm}\)        & 300                 \\
			\(E_{\textup{ус}}, \si{\MV\per\m}\)      & 6,4                 \\
			\(L_{\textup{ус}}, \si{\mm}\)            & 188                 \\
			\(I_{\textup{п}}, \si{\A}\)              & \numrange{d-6}{d-2} \\
			\(k_L, \si{\Hz\per(\MV\per\m)\squared}\) & 0.93                \\
			\(F_{\textup{имп}}, \si{\Hz}\)           & 10                  \\
			\(t_{\textup{имп}}, \si{\ms}\)           & 5                   \\
			\(t_{\textup{р}}, \si{\K}\)              & 4.2                 \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	}
\end{table}


% \textbf{N}uclotron based \textbf{I}on \textbf{C}ollider f\textbf{A}cility (NICA) "---
% новый коллайдер протонов и тяжелых ионов, строящийся в
% ОИЯИ для исследования высоких плотностей
% материи~\cite{nica_tdr,
% 	Syresin:RUPAC2018-MOXMH03, Martynov:RUPAC2018-WECAMH06,
% 	Sidorin:RuPAC2016-FRCAMH01, Trubnikov:IPAC2017-WEPVA014}.
% На \cref{fig:pow/int/layout} представлен общий вид ускорительного комплекса.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{%
% 		\includegraphics[width=\columnwidth]{nica/layout}
% 	}
% 	\caption{Проект ускорительного комплекса NICA\label{fig:pow/int/layout}}
% \end{figure}

% NICA состоит из ионного синхротрона Нулотрон, двух колец коллайдера и нового бустера.
% В рамках создания в ОИЯИ нового коллайдера NICA была проведена модернизация системы
% инжекции пучков протонов и легких ионов.
% В частности, импульсный высоковольтный инжектор для ускорителя с трубками дрейфа ЛУ-20 был заменен
% на секцию с пространственно-однородной квадрупольной фокусировкой~(ПОКФ).
% Ускоритель с ПОКФ обеспечивает ускорение ионов с отношением заряда~(Z) к
% массе~(A)~0,3\,\le\,Z/A\,\le\,0,5 и током до~20\,мА до кинетической энергии~0,156\,МэВ/нуклон
% при коэффициенте токопрохождения не хуже~80\,\%.

% \begin{figure}[htbp]
% 	\centerfloat{%
% 		\includegraphics[width=0.5\columnwidth]{nica/cavities_application}
% 	}
% 	\caption{Оптимальные типы СП резонаторов для различных
% 		диапазонов скоростей частиц и рабочих частот\label{fig:pow/int/cavities_application}}
% \end{figure}

% Линейный ускоритель с трубками дрейфа типа Альвареца ЛУ-20 (на \cref{fig:pow/int/layout}
% отмечен синим кругом) был запущен в ОИЯИ как инжектор <<Синхрофазотрона>> более~40\,лет назад,
% и к настоящему времени многие его системы сильно изношены.
% В связи с этим, в данное время рассматривается возможность замены ЛУ-20 новым СП
% инжектором для ускорения протонов до энергии~25-30\,МэВ и ионов дейтерия до энергии не
% менее~7,5\,МэВ/нуклон~\cite{Polozov:RuPAC2016-THPSC041,
% 	Gusarova:RuPAC2016-TUPSA028}.

% Будущий ускоритель будет построен по модульному принципу "--- его секции будут состоять из
% нескольких
% одинаковых СП резонаторов со СП фокусирующими соленоидами или квадруполями,
% расположенными между ускоряющими ячейками.
% Согласно условиям эксплуатации ускорительного комплекса, рабочий ток УС может
% варьироваться от~0 до~10\,мА в силу различной интенсивности источников изотопов разных видов.

% На \cref{fig:pow/int/hwr} изображена ячейка полуволнового резонатора, предполагаемого
% к
% использованию в секции ускорителя с фазовой
% скоростью~\(\beta=0,21\)~\cite{Gusarova:IPAC2017-MOPVA087, Gusarova:SRF2017-MOPB034}.
% Электродинамические характеристики ячейки представлены в \cref{tab:pow/int/hwr_props}.

% Для ввода мощности в СП ячейки, в зависимости от требований, применяют УВМ
% с электрической или магнитной
% связью~\cite{Maimone:IPAC2015-THPF014, Zvyagintsev:RUPAC2018-WEPSB47, pip2tdr}.
% Для ячеек обычно применяется ввод мощности ёмкостного типа.
% Такое устройство позволяет производить настройку коэффициента связи резонатора продольной
% деформацией сильфона~\cite{mednicov}.

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../../dissertation"
%%% End:
